\section{Liczby zespolone}

\emph{Liczba zespolona} $z$ jest uporządkowaną parą liczb rzeczywistych $(a;b)$, zwykle zapisywaną w postaci sumy
	\beq
	z = a + b i,
	\eeq
przy czym
	\beq
		i^2 = -1
	\label{eq:uroj}
	\eeq
jest tzw. \emph{jednostką urojoną}. Jest to tzw. \emph{postać kanoniczna} liczby zespolonej. Zbiór liczb zespolonych oznaczany jest symbolem $\mathbb{C}$. Liczba $a$ jest \emph{częscią rzeczywistą} (ang. \emph{real}) liczby zespolonej $z$, zas $b$ --- jej \emph{częscią urojoną} (ang. \emph{imaginary}). Częsci te są oznaczane odpowiednio jako $\Re(z)$ i $\Im(z)$. Liczbom zespolonym przypisuje się interpretację geometryczną --- każdej liczbie zespolonej $z = a + b i$ odpowiada punkt o współrzędnych $(a;b)$ umieszczony na płaszczyżnie, na której zdefiniowano prostokątny układ współrzędnych $xy$. W tym układzie os odciętych jest osią rzeczywistą, zas os rzędnych --- osią urojoną. Dla każdej liczby zespolonej $z$ definiuje się jej \emph{sprzężenie}
	\beq
	\bar{z} \equiv z^* = a - b i
	\eeq
i \emph{moduł}
	\beq
	|z| \equiv r = \sqrt{a^2 + b^2}.
	\eeq
Jak łatwo zauważyć, zachodzi relacja
	\beq
	|z|^2 = z \bar{z}.
	\eeq

Na rysunku~\ref{fig:int_lz} przedstawiono geometryczną interpretację liczby zespolonej, jej sprzężenia i modułu.
	\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics{Wstep_matematyczny/Rysunki/Rysunek}
	\caption{Geometryczna interpretacja liczby zespolonej}
	\label{fig:int_lz}
	\end{center}
	\end{figure}
	
Działania na liczbach zespolonych wykonuje się podobnie jak na liczbach rzeczywistych z uwzględnieniem relacji~(\ref{eq:uroj}). Jesli więc $z_1 = a_1 + b_1 i$ i $z_2 = a_2 + b_2 i$, wówczas zachodzą relacje:
	\beq
	z_1 + z_2 = (a_1 + a_2) + (b_1 + b_2) i,
	\eeq
	\beq
	z_1 - z_2 = (a_1 - a_2) + (b_1 - b_2) i,
	\eeq
	\beq
	z_1 z_2 = (a_1 a_2 - b_1 b_2) + (a_1 b_2 + a_2 b_1) i
	\eeq
oraz
	\beq
	\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1 z_2^*}{z_2 z_2^*} =
	\frac{a_1 a_2 + b_1 b_2}{a_2^2 + b_2^2} - \frac{a_1 b_2 - a_2 b_1}{a_2^2 + b_2^2} i
	\Leftrightarrow z_2 \not= 0.
	\eeq
	
Ponieważ zachodzi $a = r \cos \varphi$ i $b = r \sin \varphi$, dla każdej liczby zespolonej $z \not= 0$ można podać jej \emph{postać trygonometryczną}:
	\beq
	z = r (\cos \varphi + i \sin \varphi),
	\eeq
gdzie kąt $\varphi$ jest tzw. \emph{argumentem} liczby zespolonej, oznaczanym jako~$\arg(z)$. Zauważmy, że dana liczba zespolona $z \not= 0$ ma nieskończenie wiele argumentów danych wzorem
	\beq
	\varphi = \arg(z) + 2 k \pi, k \in \mathbb{Z},
	\eeq
stąd przyjmuje się, że $\varphi$ jest \emph{argumentem głównym} liczby zespolonej, jeśli $\varphi \in \langle 0; 2 \pi)$. Przedstawienie liczby zespolonej w postaci trygonometrycznej jest bardzo dogodne w przypadku mnożenia i dzielenia takich liczb. Jesli $z_1 = r_1 (\cos \varphi_1 + i \sin \varphi_1)$ i $z_2 = r_2 (\cos \varphi_2 + i \sin \varphi_2)$, wówczas zachodzi
	\begin{align}
		z_1 z_2 & =
			r_1 r_2 \Big( (\cos \varphi_1 \cos \varphi_2 - \sin \varphi_1 \sin \varphi_2) +
			i (\sin \varphi_1 \cos \varphi_2 + \cos \varphi_1 \sin \varphi_2) \Big) \\
		 & = r_1 r_2 \Big( \cos (\varphi_1 + \varphi_2) + i \sin (\varphi_1 + \varphi_2) \Big),
	\end{align}
oraz, analogicznie,
	\beq
		\frac{z_1}{z_2} =
			\frac{r_1}{r_2} \Big( \cos (\varphi_1 - \varphi_2) +
			i \sin (\varphi_1 - \varphi_2) \Big) \Leftrightarrow z_2 \not= 0.
	\eeq

\emph{Postać wykładnicza} liczby zespolonej
	\beq
	z = r e^{i \varphi} = r (\cos \varphi + i \sin \varphi)
	\eeq
jest bardzo użyteczna przy potęgowaniu tych liczb. Mamy bowiem
	\beq
	z^n = r^n e^{i n \varphi} = r^n (\cos n \varphi + i \sin n \varphi).
	\label{eq:Moivre}
	\eeq
Wyrażenie~(\ref{eq:Moivre}) to tzw. \emph{wzór Moivre'a}.